\documentclass[../doc.tex]{subfiles} \begin{document}

\subsection{Teorema y demostración} Considere este teorema y su “demostración”
por inducción:

\textbf{Teorema} Dado un conjunto de \(n\) niñas, si al menos una de ellas
tiene ojos azules, entonces las \(n\) niñas tienen ojos azules.

\textbf{Demostración.} Para n = 1 el enunciado es obviamente cierto. Supongamos
que la proposición es cierta para n niñas. Sean \(N_1, ... , N_{n+1}\) niñas
con al menos una, pongamos \(N_1\), con ojos azules. Veamos que todas tienen
los ojos azules:

El grupo de niñas \(N_1, ... , N_n\) verifica entonces la hipótesis de
inducción, con lo que todas ellas son de ojos azules. Por tanto, como \(N_2\)
tiene los ojos azules, también \(N_2, ... , N_{n+1}\) verifica la hipótesis de
inducción, con lo que dichas niñas y en particular \(N_{n+1}\) tiene los ojos
azules. Así pues, \(N_1, ... , N_n, N_{n+1}\) tienen los ojos azules.

\subsection{Error de la demostración}

El error de esta demostración recae en tomar cualquier conjunto con \(n\) niñas
y pensar que es igual que un conjunto diferente con la misma cantidad de niñas.
La verdad es que cada conjunto de \(n\) niñas es distinto, se pueden tener
distintas niñas con distintas características físicas.

También es posible notar el error al probar más casos bases. Cuando \(n = 1\)
es evidente que si esa niña tiene los ojos azules las \(n\) niñas tienen los
ojos azules. Sin embargo, cuando \(n = 2\) podemos encontrar el siguiente caso
que desacredita al teorema. Tenemos un grupo con dos niñas, una de ojos azules
y la otra de ojos marrón, este grupo de niñas cumple con el teorema, ya que
existe una niña de ojos azules, pero a su vez hay una niña que tiene los ojos
marrones lo cual es una contradicción clara, lo que indica que la H.I. es
incorrecta.

Sin embargo, el error más grave es que está utilizando la T.I. para demostrar
la T.I. Analicemos la H.I., que es la parte de la inducción que podemos aceptar
como cierta sin cuestionarnos. La H.I. es que en un grupo de  $ N_1, ..., N_{n}
$ todas las niñas tienen los ojos azules. Esta parte es correcta, el problema
viene al decir que $ N_2, ..., N_{n+1} $ también es un grupo con todas las
niñas con ojos azules, ya que, esta es nuestra T.I., es decir, el autor no
puede utilizarla dentro de la demostración de la T.I. Lógicamente es similar a
querer demostrar que algo es verdad diciendo que es verdad, utilizando esa
verdad como argumento y nada más.

Finalmente, la demostración falla al generalizar conjuntos de niñas
intercambiables, al no considerar contraejemplos válidos en los casos base y al
utilizar un razonamiento circular al intentar aplicar la técnica inductiva para
demostrar la propia técnica inductiva. Estos errores comprometen la validez del
argumento presentado.

\end{document}
